\chapter{Implementacja}
W poniższym rozdziale prezentuję szegóły implementacji klasyfikatorów i dokładnie opisuję atrybuty, których przydatność będę weryfikował w rozdziale \ref{cha:eksperymenty}. Przedstawiam także systemy zdalnego wywoływania procedur oraz  przechowywania testowego zbioru stron, ponieważ są one zrealizowane w ciekawy sposób. 

\section{Klasyfikacja}
Strony składają się z węzłów drzewa DOM. Problem klasyfikacji list można sformułować jako przypisanie każdego węzła do jednej z dwóch klasy. Do pierwszej gdy reprezentuje, wraz ze wszystkimi elementami potomnymi, jakąś listę, bądź do drugiej w przeciwnym wypadku. Jest to zatem klasyfikacja binarna.

Klasyfikatory zostały napisane w języku C++, są one umieszczone w części serwerowej. Kod SVM pochodzi z biblioteki dlib \cite{dlib}, implementacja oparta jest na algorytmie \textit{Sequential Minimal Optimization}. Jest on parametryzowany przy pomocy wartości C i $\gamma$, które należy dobrać eksperymentalnie. Wydruk \ref{wyd:svm_train} przedstawia procedurę ich poszukiwania. Zastosowałem metodę siatki 30 na 30 punktów w skali logarytmicznej dla zakresów C od 0.001 do 100000 i $\gamma$ od 0.000001 do 100. Kod Naiwnego Klasyfikatora Bayesa został oparty na implementacji zamieszczonej w serwisie GitHub \cite{bayes_imp}, stosuje on rozkład Gaussa przy przetwarzaniu atrybutów.
\begin{framed}
\lstinputlisting[language=C++, basicstyle=\linespread{1}\small]{code/svm_train.cpp}
\captionof{lstlisting}{Dobór parametrów klasyfikatora SVM przy użyciu biblioteki Dlib.}
\label{wyd:svm_train}
\end{framed}

\section{Atrybuty}
Do klasyfikacji niezbędna była implementacja cech, którymi można byłoby opisać próbki. Posługując się własnym wyczuciem, określiłem następujące atrybuty:
\begin{itemize}
\item rozmiar i położenie,
\item rozkład koloru tekstu,
\item rozkład wielkości tekstu,
\item wewnętrzne podobieństwo struktury (pq-Gram),
\item średnia liczba słów wśród elementów potomnych,
\item minimalna wariancja rozmiaru i położenia.
\end{itemize}

Implementacja atrybutów została wykonana w języku JavaScript, znajduje się ona w części rozszerzenia przeglądarki.

Aby określić rozmiar i położenie każdemu elementowi strony przypisano okalający go prostokąt i pobrano jego współrzędne oraz wielkość podzielone przez wielkość strony. Taka normalizacja została przeprowadzona, aby zminimalizować wpływ rozdzielczości ekranu na wyniki. Motywacją dla tego atrybutu było założenie, że listy będą znajdować się w typowych miejscach na stronie, przykładowo najczęściej w jej środku.

Rozkład koloru tekstu ma za zadzanie pokazać czy listy mają tendencję do zawierania jaśniejszych, bądź ciemniejszych kolorów niż reszta elementów. Aby go uzyskać sumowane są wszystkie piksele z jakich składa się tekst zawarty, niekoniecznie bezpośrednio, w danym elemencie. Ze względów praktycznych brana jest pod uwagę wartość koloru w skali szarości, czyli średnia arytmetyczna z jego składowych r, g, b. Wydruk \ref{wyd:text_pixels} prezentuje wykorzystaną procedurę zliczania pikseli tekstu. Jest ona bardziej skomplikowana niż zliczanie liter, ale może zostać rozszerzona o obsługę rysunków. Implementując ją, chciałem pokazać duże możliwości języka JavaScript.
\newpage
\begin{framed}
\lstinputlisting[language=JavaScript, basicstyle=\linespread{1}\small]{code/text_pixels.js}
\captionof{lstlisting}{Zliczanie pikseli tekstu w języku JavaScript.}
\label{wyd:text_pixels}
\end{framed}

Każdemu elementowi został również przypisany rozkład rozmiaru czcionki w przeliczeniu na liczbę znaków napisanych tym rozmiarem. Tekst w elementach potomnych był uwzględniany.

Do określenia wewnętrznego podobieństwa struktury została użyta miara pq-Gram opisana w \cite{pqgram_paper}. Jest to odpowiednik tekstowej odległości edycyjnej dla struktur drzewiastych. W implementacji wykorzystałem bibliotekę \cite{pqgram_impl}. Wartość atrybutu pq-Gram dla elementu została określona jako średnia arytmetyczna sumy miary podobieństwa pq-Gram dla każdej pary sąsiadujących, bezpośrednich potomków elementu (jego dzieci).

Zaimplementowanie obliczania średniej liczby słów wśród bezpośrednich elementów potomnych (dzieci) obiektu wynika z przypuszczenia, że listy powinny zawierać kilka słów na każdy element. Liczba słów była wyliczana z uwględnieniem elementów potomnych.

Minimalna wariancja rozmiaru i położenia zależy od czterech wartości: pionowego i poziomego położenia oraz wysokości i szerokości. Liczona jest ich wariancja wsród dzieci węzła, a następnie brana pod uwagę najmniejsza wartość. Elementy listy prawie zawsze mają jakiś wspólny układ na stronie, przykładowo, są ustawione jeden pod drugim lub są podobnych rozmiarów. Pozytywną własnością tego atrybutu jest jego duża niezależność od struktury DOM, zakłada on tylko, że elementy listy mają wspólny korzeń. Ten atrybut powinien dobrze się uzupełniać z atrybutem pq-Gram, który bada wyłącznie strukturę DOM.

\section{Zdalne wywoływanie procedur}
Aby móc połączyć generowanie atrybutów w przeglądarce internetowej oraz implementację klasyfikatorów w formie serwera potrzebny był pomost w postaci RPC. Do tego celu wykorzstałem protokół WebSockets oraz format JSON. Powodem była ich natywna obsługa w przeglądarce.
\begin{framed}
\lstinputlisting[language=C++, basicstyle=\linespread{1}\small]{code/rpc.cpp}
\captionof{lstlisting}{Kod zdalnego wywołania procedury na przykładzie pobrania atrybutu pq-Gram.}
\label{wyd:rpc}
\end{framed}
Na wydruku \ref{wyd:rpc} zamieściłem fragment implementacji RPC. Klasa \textit{RemoteProcedureCall} opakowuje serializację i deserializację zdalnego wywołania. Każda procedura posiada nazwę oraz identyfikator strony, do której jest kierowana. Funkcje globalne, takie jak otwarcie nowej strony, posiadają specjalny identyfikator. Klasa \textit{RPCMachine} zawiera definicje wszystkich zdalnych procedur w formie funkcji składowych. Pod koniec prac nad serwerem, w celu zwiększenia wydajności, została dodana zdalna procedura, pobierająca w jednym wywołaniu atrybuty wszystkich elementów strony.

\section{Przechowywanie testowego zbioru stron}
\label{sec:Warc}
Najbardziej popularne witryny, odwiedzane przez miliony osób, budowane w celach komercyjnych, zawierają szybko zmieniające się treści. Nie jest możliwe pobieranie ich za każdym razem, gdy potrzeba próbek w kolejnej iteracji algorytmów klasyfikujących ponieważ otrzymalibyśmy, dla tej samej strony, różniące się od siebie dane. Należy zatem zbudować podsystem odpowiedzialny za przechowywanie egzemplarzy stron lokalnie. Takie zadanie w prezentowanym systemie pełni zarządca archiwów Warc wraz z programem WebArchivePlayer \cite{webarchiveplayer}. 

Najpierw strony WWW zostały zapisane przy pomocy usługi internetowej WebRecorder.io \cite{webrecorder} do formatu {Web ARChive} (w skrócie Warc), opisanego standardem {ISO 28500:2009}. Został on zaprojektowany do tego, aby jak najwierniej i najefektywniej przechowywać każdy typ danych przesyłany protokołem HTTP. Nadaje się on także do zastosowań profesjonalych, jest używany przez crawler Heritrix, napisany na potrzeby cyfrowej biblioteki {Internet Archive}.

Następnie, w celu odtworzenia stron, uruchamiany jest program WebArchivePlayer \cite{webarchiveplayer}, który serwuje je poprzez lokalny serwer HTTP. Z perspektywy przeglądarki załadowanie takiej strony nie różni się od wczytania jej z internetu.

Niestety praktyka pokazała, iż powyższe programy nie radzą sobie perfekcyjnie z dynamicznie ładowanymi treściami. Zdolność do ponownego dopasowania oznaczonych wczesniej 250 elementów  ze zbioru 16 popularnych w polsce witryn wynosi około 88\%. Również wydajność lokalnego serwera programu WebArchivePlayer \cite{webarchiveplayer} nie jest zbyt wysoka. Może być to spowodowane użyciem w implemetacji języka Python, który w pewnych zastosowaniach jest bardzo mało wydajny. Dla wspomnianego wczesniej zbioru 250 próbek sumaryczny czas ich wczytywania wynosi 6 minut. Ostatnią, ale najbardziej dotkliwą, wadą są okresowe błędy w odtwarzaniu strony. Czasem strona wygląda zupełnie inaczej niż powinna, gdyż nie zostały załadowane kluczowe zasoby takie jak plik z arkuszami stylów. ródło tego problemu nie zostało zidentyfikowane, ale błędy tego typu pojawiają się dość rzadko, mniej więcej 1 raz na 90 ładowań.