\chapter{Wstęp}
Witryny w sieci WWW zawierają ogrom informacji, których z każdym dniem jest coraz więcej. Ludzie powoli przestają być w stanie samodzielnie przetworzyć taką ilość danych. Dlatego to zadanie coraz częściej zleca się komputerom. 

W roku 2013 hakerzy, podszywając się pod agencję \textit{Associated Press}, umieścili fałszywą informację o eksplozjach w \textit{Białym Domu}. W ciągu następnych trzech minut wartość indeksu amerykańskiej giełdy spadła o 136 miliardów dolarów. \textit{Bloomberg} ocenia, że tak duży spadek był wynikiem działania algorytmów przetwarzających wiadomości prasowe \cite{Bloomberg}. 

Usługa \textit{Google Now} zaskakuje użytkowników spersonalizowanymi wiadomościami takimi jak: numer terminalu, z którego odlatuje nasz samolot, lista zabytków znajdujących się w miejscu naszego pobytu, wyniki meczu drużyny sportowej, którą się interesujemy. Prezentacja tych treści nie byłaby możliwa bez automatycznego przetwarzania i klasyfikacji fragmentów stron internetowych. 

Jak pokazują powyższe przykłady, dziedzina eksploracji danych ma bardzo szerokie zastosowania. Dynamicznie się rozwijając, oferuje rosnącą liczbę udogodnień w zarządzaniu informacjami. Z tego powodu jej fragment stał się materiałem do niniejszej pracy.

W następnym rozdziale opisuję ogólne zagadnienie klasyfikacji, wraz ze sposobem działania kilku algorytmów. Rozdział trzeci poświęcony jest podstawom struktury dokumentów HTML oraz przykładom list demonstrowanych w formie graficznej. W rozdziale czwartym zawarty jest opis architektury systemu klasyfikującego. Rozdział piąty przedstawia wybrane szczegóły implementacyjne. Rozdział szósty prezentuje uzyskane wyniki oraz sposób doboru uwzględnionych atrybutów.

\section{Definicje używanych terminów}
\label{sec:definicje}
Poniżej przedstawiam opis podstawowych terminów, określający ich znaczenie w niniejszej pracy.
\begin{itemize}
\item \textbf{Lista} to fragment strony internetowej, który zawiera elementy o podobnej strukturze, pełniący funkcję wyliczenia niezależnych obiektów o charakterze informacyjnym. Roli listy nie pełnią elementy nawigacyjne. Przykłady list na stronach to: zbiór wiadomości, wyniki meczów piłkarskich, rezultaty wyszukiwania.
\item \textbf{Atrybut, cecha} to wartość lub zbiór wartości liczbowych, opisujących właściwości elementu strony internetowej, reprezentowanego przez węzeł w jej drzewie DOM. 
\end{itemize}

\section{Cel pracy}
Celem pracy jest stworzenie i przetestowanie systemu potrafiącego znaleźć listy na stronach internetowych. Podstawowe założenia to:
\begin{itemize}
\item wykorzystanie algorytmów klasyfikacji,
\item wykonanie podsystemu do ręcznego oznaczania list,
\item użycie przeglądarki internetowej do pobierania danych opisujących elementy stron.
\end{itemize}